%!TEX root = ../main.tex
\chapter[Prosjekt 09: Cruisekontroll]{Prosjekt 09: Cruisekontroll {\large (Kristoffer)}}
\label{kap:cruise-control}

\section{Problemstilling}
Denne problemstillingen ble inspirert av måten en bil i Google Self-Driving Car prosjektet kunne automatisk følge etter bilen foran.
Prosjektet kan deles opp i tre hoveddeler:
\begin{itemize}
\item  ved bruk av ultralydsensoren skal LEGO-roboten~(fig.~\ref{fig:proj09:robot}) følge en flate i bevegelse.
\item PI-kontroller skal benyttes til å optimalisere robotens evne til å holde konstant avstand til målet.
\item Bestemme optimale PI-konfigurasjoner. 
\end{itemize}

\begin{figure}[h!tb]
\centering
\includegraphics[width = 0.7\textwidth]{images/project09/robot.jpg}
\caption{LEGO-roboten med ultralydsensoren montert foran og en bevegelig flate.}
\label{fig:proj09:robot}
\end{figure}

\section{Forslag til løsning}
Avlesningen fra ultralydsensoren ble filtret av et IIR-filter (se kapittel \ref{kap:filter}), som deretter ble brukt til å beregne motorpådraget.  

I \verb|MathCalculations| filen: 

\begin{codesample}
AvstandFiltrert_IIR(k) = IIR_filter(AvstandFiltrert_IIR(k-1), Avstand(k), alpha); 
AvstandAvvik(k) = AvstandFiltrert_IIR(k)-nullpunkt; 
\end{codesample}

Her regnes også den deriverte og integrerte av avstanden ut, slik som i tidligere prosjekter.

I \verb|CalculateAndSetMotorPower| filen, her gjøres også variablene gjort om til vektorer slik at de kan plottes til slutt: 

\begin{codesample}
P = Kp*AvstandAvvik(end); 
I = Ki*AvstandIntegrert(end); 
D = Kd*AvstandDerivert(end); 

P_vektor = [P_vektor P];
I_vektor = [I_vektor I]; 
D_vektor = [D_vektor D]; 

speed = P + I + D;
speed_vektor = [speed_vektor speed]
\end{codesample}

Variablene $K_p$, $K_i$, $K_d$ er PID konstanter, og blir brukt til å bestemme hvor raskt roboten skal akselerere. Hvordan en PID-kontroller fungerer er beskrevet i kapittel \ref{sec:pid-contoller}. En PID-kontroller ble brukt for at roboten rask kommer til korrekt posisjon uten å oscillere, dvs. at roboten kjører frem og tilbake rundt nullpunktet. Oscillasjoner oppstår generelt hvis $K_p$ er for høy. 

Det ble eksperimentert med forskjellige verdier for PID faktorene, både med og uten bidraget fra den deriverte, dvs. en PI-kontroller. Til slutt ble Ziegler-Nichols' metode benyttet for å bestemme faktorene for bare PI-kontroller~\cite{Ziegler1942}. Denne metoden bestemmer verdien av PI faktorene ved hjelp av $K_u$ og $T_u$, der $K_u$ er lik den minste proporsjonale faktorverdien, $K_p$, i en P-kontroller som oscillerer. $T_u$ er periodetiden til oscillasjonene. 

Ved gradvis øking av $K_p$ i P-kontrolleren oppsto oscillasjoner og det ble fastsatt at ${K_u = 16}$. Utregningen av $T_u$ er vist i figur \ref{fig:proj09:pid-period}

\begin{figure}[hbt]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/project09/pid_period.png}
\caption{Plott av farten til roboten med $K_p = 16$. Roboten begynner å oscillere i stedet for å stoppe opp. Periodetiden kan regnes ut ved å lese av verdiene på $t$-aksen: ${Tu = \SI{4.47}{s} - \SI{3.23}{s} = \SI{1.24}{s}}$.}
\label{fig:proj09:pid-period}
\end{figure}

PI-verdiene fra Ziegler-Nichols' metode ble regnet ut: 

\begin{align}
K_p &= 0.45 \cdot P_u \\
K_i &= 0.54 \cdot P_u / T_u
\end{align}

\section{Resultat}

Figur~\ref{fig:proj09:graphs} under illustrerer hvordan roboten prøver å jevne ut avstanden fra nullpunktet så fort flaten beveges. Helt i starten er det den proporsjonale, P, som driver roboten fremover, men dette blir fort erstattet av den integrerte, I. Motorpådragplottet indikerer hastigheten til roboten, som avhenger av hvor fort flaten beveges, opp til en viss maks hastighet. Ideelt skulle avviket blitt lik null før roboten stanser, det vil si at den henter inn flaten og er tilbake til nullpunktsavstanden, da integralverdien fortsatt har en verdi som fører til fremdrift.

Under kjøring av programmet må plottingen skje utenfor while-løkken, da PI-kontrolleren er innstilt til dette. Dette ble gjort for å få tilstrekkelig med målinger.

\begin{figure}[hbt]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/project09/graphs_new.png}
\caption{Måleresultat for automatisk følging av flate. Det første plottet på venstre side viser avstanden fra roboten til flaten, der den rette linjen representerer nullpunktet, som blir satt automatisk lik avstanden fra robot til flate når programmet starter. Det andre plottet viser avviket mellom den IIR-filtrerte avstanden og nullpunktet, og det siste viser motorpådraget i prosent, der negativ verdi betyr at roboten rygger. Til høyre vises posisjon, fart og verdiene til PI-kontrolleren til LEGO-roboten under kjøring.}
\label{fig:proj09:graphs}
\end{figure}


% Gode verdier for PID parametrene ble funnet ved prøving og feiling til å være $K_p=7$, $K_d=7$ og $K_i=7$; men det er vanskelig å finne en god test for hvor raskt roboten når korrekt posisjon.